% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  oneside,
  open=any]{scrbook}

\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{5}
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241,243,245}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.45,0.13}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.28,0.35,0.67}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.46,0.62}{#1}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.07,0.07,0.07}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother

\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{float}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{tabu}
\usepackage{threeparttable}
\usepackage{threeparttablex}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{makecell}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{fvextra}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{breaklines,commandchars=\\\{\}}
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{tcolorbox}{}{\usepackage[many]{tcolorbox}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifundefined{shadecolor}{\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother

\usepackage{hyphenat}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{calc}
\usepackage{calculator}



\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{fadings}
\usepackage[pagecolor=none]{pagecolor}


% Set the titlepage font families







% Set the coverpage font families

\ifLuaTeX
  \usepackage{selnolig}  % disable illegal ligatures
\fi
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\hypersetup{
  pdftitle={Tarea 1},
  pdfauthor={Angélica Berenice Pérez Morales; María Isabel Fajardo García; Livia Sánchez Carrasco; Ricardo Edmundo Gómez Uribe; Angel Fernando Escalante López},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}

\title{Tarea 1}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Metodología de la Investigación\\
2024-1\\}
\author{Angélica Berenice Pérez Morales \and María Isabel Fajardo
García \and Livia Sánchez Carrasco \and Ricardo Edmundo Gómez
Uribe \and Angel Fernando Escalante López}
\date{}

\begin{document}
%%%%% begin titlepage extension code

  \begin{frontmatter}

\begin{titlepage}

%%% TITLE PAGE START

% Set up alignment commands
%Page
\newcommand{\titlepagepagealign}{
\ifthenelse{\equal{center}{right}}{\raggedleft}{}
\ifthenelse{\equal{center}{center}}{\centering}{}
\ifthenelse{\equal{center}{left}}{\raggedright}{}
}


\newcommand{\titleandsubtitle}{
% Title and subtitle
{\fontsize{30}{36.0}\selectfont
{\uppercase{\nohyphens{Tarea 1}}}\par
}%

\vspace{\betweentitlesubtitle}
{
{\Large{\textit{\nohyphens{Metodología de la Investigación\\
2024-1\\}}}}\par
}}
\newcommand{\titlepagetitleblock}{
\rule{\textwidth}{0.4pt} % Thin horizontal rule
\vspace{0.025\textheight} % Whitespace between the top rules and title

\titleandsubtitle

\vspace{0.025\textheight} 
\rule{0.3\textwidth}{0.4pt} % Short horizontal rule under the title
}
\newcommand{\authorstyle}[1]{{\Large{#1}}}

\newcommand{\affiliationstyle}[1]{{\large{#1}}}

\newcommand{\titlepageauthorblock}{
{\authorstyle{\nohyphens{Angélica Berenice Pérez
Morales}\hskip1em\nohyphens{María Isabel Fajardo
García}\hskip1em\nohyphens{Livia Sánchez
Carrasco}\hskip1em\nohyphens{Ricardo Edmundo Gómez
Uribe}\hskip1em\nohyphens{Angel Fernando Escalante López}\\}}
}

\newcommand{\titlepageaffiliationblock}{
\hangindent=1em
\hangafter=1
{\affiliationstyle{


\vspace{1\baselineskip} 
}}
}
\newcommand{\headerstyled}{%
{}
}
\newcommand{\footerstyled}{%
{\large{\textsc{Instituto de Investigaciones en Matemáticas Aplicadas y
Sistemas, UNAM, Av. Universidad\\
3000, Circuito Exterior S/N, Delegación Coyoacán, C.P. 04510, Ciudad
Universitaria, Ciudad de México\\}}}
}
\newcommand{\datestyled}{%
{}
}


\newcommand{\titlepageheaderblock}{\headerstyled}

\newcommand{\titlepagefooterblock}{
\footerstyled
}

\newcommand{\titlepagedateblock}{
\datestyled
}

%set up blocks so user can specify order
\newcommand{\titleblock}{\newlength{\betweentitlesubtitle}
\setlength{\betweentitlesubtitle}{\baselineskip}
{

{\titlepagetitleblock}
}

\vspace{0.1\textheight}
}

\newcommand{\authorblock}{{\titlepageauthorblock}

\vspace{2\baselineskip}
}

\newcommand{\affiliationblock}{{\titlepageaffiliationblock}

\vspace{0pt}
}

\newcommand{\logoblock}{{\includegraphics[width=0.25\textheight]{img/iimas.png}}

\vspace{1cm}
}

\newcommand{\footerblock}{{\titlepagefooterblock}

\vspace{0pt}
}

\newcommand{\dateblock}{}

\newcommand{\headerblock}{}

\thispagestyle{empty} % no page numbers on titlepages


\newlength{\minipagewidth}
\setlength{\minipagewidth}{\textwidth}
\raggedright % single minipage
% [position of box][box height][inner position]{width}
% [s] means stretch out vertically; assuming there is a vfill
\begin{minipage}[b][\textheight][s]{\minipagewidth}
\titlepagepagealign
\titleblock

\authorblock

\vfill

\logoblock

\footerblock
\par

\end{minipage}\ifthenelse{\equal{}{right} \OR \equal{}{leftright} }{
\hspace{\B}
\vrulecode}{}
\clearpage
%%% TITLE PAGE END
\end{titlepage}
\setcounter{page}{1}
\end{frontmatter}

%%%%% end titlepage extension code
\ifdefined\Shaded\renewenvironment{Shaded}{\begin{tcolorbox}[borderline west={3pt}{0pt}{shadecolor}, sharp corners, interior hidden, breakable, enhanced, frame hidden, boxrule=0pt]}{\end{tcolorbox}}\fi

\mainmatter
\hypertarget{pregunta}{%
\chapter{Pregunta}\label{pregunta}}

\textbf{En los artículos que recibieron, determinar todas las
características del tipo de estudio que se realiza en cada artículo.
Además, establecer si en cada uno de ellos se tiene o no validez interna
y/o externa.}

\hypertarget{estudio-de-casos-y-controles-de-mesotelioma-maligno-pleural}{%
\section{Estudio de casos y controles de Mesotelioma Maligno
Pleural}\label{estudio-de-casos-y-controles-de-mesotelioma-maligno-pleural}}

\hypertarget{resumen}{%
\subsection{Resumen}\label{resumen}}

Se realizó un estudio de casos y controles para determinar la proporción
de casos de mesotelioma maligno pleural (MMP) que pueden atribuirse a la
exposición ocupacional al asbesto, para ello se estudiaron a 472
trabajadores con seguridad social, residentes del Valle de México (119
casos y 353 controles). El factor de exposición se determinó a través de
la evaluación de un higienista quien los clasificó por nivel de
exposición. Se obtuvieron los cocientes de momios/odd ratios ajustados
por edad y sexo. El OR aumento conforme aumento la exposición al
asbesto. Los autores concluyen que la exposición al asbesto es un factor
de riesgo para padecer MMP.

\hypertarget{caracteruxedsticas-del-tipo-de-estudio}{%
\subsection{Características del tipo de
estudio}\label{caracteruxedsticas-del-tipo-de-estudio}}

Se trata de un estudio observacional de casos y controles basado en
entrevistas por lo que se considera retrospectivo o histórico, ya que se
parte del efecto y se investiga la causa. Sin embargo, es un estudio de
tipo analítico que pretende establecer el nivel de asociación entre el
nivel de exposición al asbesto y la incidencia de MMP, y cuya unidad de
analisis son los individuos que forman parte del estudio. Para la
obtención de los participantes se realizó un muestreo por conveniencia,
el cual no pretende ser representativo de la población total, y de hecho
los tamaños de muestra para casos y controles responden a la
disponibilidad de casos y a los recursos del estudio (119 casos, 352
controles). En el estudio se establece una razón de 1 casos por 3
controles, que es una estrategia que permite aumentar la prevalencia de
las variables de exposición y el poder estadístico cuando los grupos se
encuentran emparejados, como es el caso de este estudio.

\hypertarget{establecer-si-el-estudio-tiene-validez-interna-y-externa}{%
\subsection{Establecer si el estudio tiene Validez Interna y
Externa}\label{establecer-si-el-estudio-tiene-validez-interna-y-externa}}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Validez interna
\end{enumerate}

Se tomaron medidas para garantizar que los controles provengan del mismo
grupo poblacional que los casos, p.~e.j., \(l\) 353 controles fueron
seleccionados en una proporción de tres casos por cada control, en un
rango de edad +- 5 años, en la misma proporción de sexos, de tipo de
aseguramiento (trabajadores activos y pensionados), así como de ciudad
en donde habitaban \(...\) Se conformó una base de 650 trabajadores
elegibles, de los cuales 250 eran trabajadores activos y 250
trabajadores retirados por cesantía o por años de trabajo (sic. ¡faltan
150!)\(...\) Se le ubicó en su domicilio y se les invitó a participar en
el estudio vía telefónica y por telegrama.''(p.~3) Tanto casos como
controles son afiliados al IMSS y están adscritos a la misma demarcación
regional (tienen asignados los mismos hospitales de especialidad). Este
diseño contribuye a la validez interna al reducir las diferencias entre
los grupos. Sin embargo, el análisis de resultados indica que para
algunas variables no se consiguió este objetivo.

Los controles tienen un sesgo hacia pensionados, ya que las tasas de
aceptación de trabajadores activos y pensionados fueron de 59\% y 83.2\%
- como consecuencia, la distribución de edad de los controles está más
cargada hacia edades mayores. Los controles provienen en mayor
proporción del Distrito Federal y su patrón de exposición industrial
puede ser muy diferente. Como consecuencia de (a) y (b), los controles
tienen en general menor tiempo de exposición al asbesto, y diferentes
patrones de vida y alimentación que pueden ser variables de confusión
para la incidencia de MMP. El 8.4\% de los casos y el 30\% de los
controles eran fumadores actuales, una variable de confusión importante
que podría inducir una subestimación del efecto estudiado. Los controles
obtienen un ingreso promedio ⅓ mayor que los casos, lo que podría
sugerir otras variables de confusión - p.~ej. menor salud, atención
médica, alimentación de menor calidad en los casos.

Adicionalmente, la exposición al asbesto está determinada con base en
entrevistas, es bien sabido que una de las principales críticas a los
estudios de casos y controles es el sesgo de recuerdo, ya que la
información proporcionada por los participantes puede estar sesgada o
ser imprecisa. En ese sentido, los autores no reportan el uso de alguna
estrategia que permitierá eliminar dicho sesgo. Asimismo, los
cuestionarios en los que se evaluaba el riesgo de exposición al asbesto
se procesaron por un higienista experto, sin validación cruzada de parte
de otro investigador, lo cual otorga un papel considerable al juicio del
higienista. La atribución de un nivel de exposición al asbesto según la
historia laboral se determinó con base en información documental a nivel
nacional e internacional, por ramas, tipos de industria y empresas
específicas, pero inevitablemente conlleva un grado de error, puesto que
el nivel de agregación en estos catálogos es considerable. Concluimos,
por falta de mayor información, que esta limitación de diseño introduce
un riesgo aleatorio, que no sistemático, al estudio.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Validez externa
\end{enumerate}

El estudio detalla un recuento de estudios similares en diferentes
países y con variaciones en el diseño analítico, todos ellos presentando
resultados que se respaldan entre sí, si bien con diferencias de
magnitud.

En términos generales, podemos decir que el estudio tiene validez
interna y externa en cuanto a la conclusión central: que el asbesto es
un factor estadísticamente significativo en la incidencia de MMP y que
hay algún mecanismo de causalidad involucrado. La validez en cuanto al
nivel de influencia es menos determinante, por las complicaciones
señaladas. Sabemos que el asbesto aumenta la incidencia de MMP de manera
significativa, pero ¿qué tanto, finalmente?

\hypertarget{enfermedades-cruxf3nico-degenerativas-como-factor-de-riesgo-de-letalidad-por-covid-19}{%
\section{Enfermedades crónico degenerativas como factor de riesgo de
letalidad por
COVID-19}\label{enfermedades-cruxf3nico-degenerativas-como-factor-de-riesgo-de-letalidad-por-covid-19}}

\hypertarget{resumen-1}{%
\subsection{Resumen}\label{resumen-1}}

\textbf{Objetivo:} Determinar el riesgo de letalidad de las enfermedades
crónicas degenerativas en pacientes con COVID-19.

\textbf{Métodos:} Se realizo un estudio de cohorte, en expedientes
clínicos electrónicos de pacientes con RT-PCR positiva para COVID-19 en
atención ambulatoria o intrahospitalaria en una Institución de Seguridad
Social de marzo 2020 a marzo 2021. Se integraron 2 grupos de estudio, el
grupo expuesto se dividió en cuatro subgru- pos, cada uno con
diagnóstico único y exclusivo de una patología crónica (diabetes,
hipertensión, obesidad o enfermedad renal crónica); el grupo no expuesto
lo integraron expedientes de pacientes sin comorbilida- des. Se
revisaron 1 114 expedientes en total utilizando técnica muestral
aleatoria simple, una vez obtenido el tamaño mínimo de muestra se
calculó el riesgo relativo para cada enfermedad crónica, se realizaron
combi- naciones de 2, 3 y 4, con cada uno de ellos se realizó el
análisis.

\textbf{Resultados:} En ausencia de enfermedad crónica degenerativa la
prevalencia de letalidad en COVID-19 es 3,8\%; en presencia de diabetes
mellitus tipo 2 la letalidad es 15,8; en hipertensión arterial de
15,6\%; y en obesidad 15,0\%. Cuando se combinan diabetes e hipertensión
la letalidad es 54,1\%; en diabetes y obesidad 36,8\%; y en obesidad e
hipertensión 28,1\%. Conclusiones. En pacientes con COVID-19 el riesgo
relativo para letalidad de letalidad en diabetes es 4,17; en
hipertensión 4,13; y en obesidad 3,96. Cuando se combinan dos
enfermedades crónicas el riesgo relativo se duplica o triplica, para
diabetes e hipertensión el riesgo relativo para letalidad es 14,2; para
diabetes y obesidad 9,73; y para obesidad e hipertensión 7,43. Es verdad
que las enfermedades crónicas no se presen- tan solas, generalmente se
encuentra asociadas, y desde esa perspectiva los riesgos relativos para
letalidad ofrecidos en este artículo adquieren relevancia.

\hypertarget{caracteruxedsticas-del-estudio}{%
\subsection{Características del
estudio}\label{caracteruxedsticas-del-estudio}}

Este es un estudio de tipo \textbf{obsevacional} debido a que no existe
un control de la asignación a la exposición, que en este caso, es la
presencia de enfermedades crónico degenerativas. En específico, dada la
metodología para conseguir la información a analizar, este es un estudio
de \textbf{cohortes restrospectivas} puesto que los investigadores
analizaron registros clínicos de pacientes en una unidad de un Instituto
de Seguridad Social en la Ciudad de Querétaro.

\hypertarget{validez-del-estudio}{%
\subsection{Validez del estudio}\label{validez-del-estudio}}

Dadas las condiciones de la muestra y su tamaño (\(n=290\)) \textbf{no
hay herramientas suficientes para determinar si este estudio cuenta con
validez externa}. La muestra es tomada dentro de una sola ciudad
específica (Querétaro) por lo que sería difícil concluír que es
representativa del país, y más difícil aun concluir que sea
representativa a nivel global. Además, el artículo no precisa detalles
del diseño muestral como lo es la población objetivo. Y por último, hay
un subgrupo (Enfermedades Renales Crónicas) que cuenta con sólo \(8\)
observaciones.

\hypertarget{observaciones-generales}{%
\subsection{Observaciones generales}\label{observaciones-generales}}

El estudio tiene como limitación que no se considera el tiempo de
evolución de la exposición, es decir, de las enfermedades crónico
degenerativas. Asimismo, no se menciona el tratamiento médico
proporcionado por el personal de salud pública en cada caso. En cuánto a
la información demográfica, no hay apertura del estudio por factores
como la edad y el sexo, lo cuál hubiése sido enriquecedor.

\hypertarget{sistema-de-gestiuxf3n-de-riesgos-para-reducir-el-contagio-de-covid-19-en-el-personal-de-salud}{%
\section{Sistema de gestión de riesgos para reducir el contagio de
COVID-19 en el personal de
salud}\label{sistema-de-gestiuxf3n-de-riesgos-para-reducir-el-contagio-de-covid-19-en-el-personal-de-salud}}

\hypertarget{caracteruxedsticas-del-estudio-1}{%
\subsection{Características del
estudio}\label{caracteruxedsticas-del-estudio-1}}

Objetivo: Evaluar los factores laborales asociados con la ocurrencia de
COVID-19 en el personal de salud expuesto a distinta magnitud de riesgo
con el uso de la política de gestión de crisis de las Naciones Unidas
para COVID-19.

Conclusión : Pertenecer al GRM y al GRA por el grado de exposición a
pacientes confirmados de COVID-19 en el área de trabajo no se asoció con
mayor ocurrencia de enfermedad o de seroconversión.

\hypertarget{definiciuxf3n-y-selecciuxf3n-de-casos}{%
\subsection{Definición y selección de
casos}\label{definiciuxf3n-y-selecciuxf3n-de-casos}}

El estudio realizado es un estudio observacional llevado a cabo a través
de una encuesta con diseño de corte transversal o prevalencia; por ende
tiene una direccionalidad simultánea.

La selección de la población de interés se delimitó a personal de salud
(PS) (con un total de 5,000 potenciales elegibles), el cuál recibió
capacitación para el uso de equipo de protección personal. La muestra
que respondió al cuestionario fue un total de 2,000 personas, sobre las
cuales se aplicó un control buscando que no contaran con vacunas en
contra del COVID, la enfermedad no se encontrara presente, el tiempo de
exposición fuera homogéneo, las participantes no estuvieran embarazadas
y no hubiera inmunosupresión. Los filtros mencionados dejaron dentro del
estudio a 1,818 primordialmente se dividiría en 3 grupos a los que se le
daría seguimiento esperando la ocurrencia de COVID-19 hasta la
resolución de la enfermedad.

GR bajo (GRB): quienes laboran en lugares del hospital donde se tiene
contacto mínimo con pacientes.

GR medio (GRM): quienes laboran en servicios donde se atienden pacientes
no COVID-19, sin intervención instrumental de vías respiratorias ni
generación de aerosoles como consulta externa y hospitalización.

GR alto (GRA): quienes laboran en servicios donde se atienden pacientes
COVID-19 y donde se lleva a cabo intervención instrumental con
generación de aerosoles.

Se consideró como desenlace el antecedente de enfermedad diagnosticada
de COVID-19 y la presencia de anticuerpos IgG positivos contra el
SARS-CoV-2.

\hypertarget{muxe9todos}{%
\subsection{Métodos:}\label{muxe9todos}}

Recolección de información: Encuesta transversal realizada entre 4 abril
y 1 mayo del 2021, en donde se recolectaron:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi})}
\item
  Datos sociodemográficos: el sexo (Nominal), la edad (Continua), el
  último grado académico (Ordinal) y morbilidades (Nominal) (presencia
  de enfermedades crónico-degenerativas y, en caso de una respuesta
  afirmativa, se preguntó cuál);
\item
  Actividades laborales generales: puesto, el campus, turno, horas de
  trabajo por semana y el medio de transporte que utilizaba para ir al
  trabajo (público, como autobús o metro; o privado, como automóvil
  propio o motocicleta);
\item
  Actividades laborales específicas como el número promedio de pacientes
  atendidos por semana, el número de ellos con algún dispositivo de
  ventilación mecánica no invasiva (VMNI), el número de procedimientos
  instrumentados realizados por semana, la participación predominante en
  la atención de pacientes confirmados con COVID-19, si recibió
  capacitación para el uso del EPP y el uso habitual de EPP.
\end{enumerate}

Se resolvieron las dudas vía electrónica con respecto al llenado de la
encuesta.

\hypertarget{muxe9todos-estaduxedsticos}{%
\subsection{Métodos estadísticos}\label{muxe9todos-estaduxedsticos}}

Se calcularon las frecuencias y los porcentajes de las características
sociodemográficas y laborales de los participantes. Las cuales se
contrastaron con el GR; a través del cociente de momios se calcularon
las proporciones de distintas características específicas de atención al
paciente por GR.

Además, se realizó el análisis bivariado, seguido de ajuste a través de
modelos multivariados de regresión logística múltiple por bloques de
entrada, al que se fueron adicionando grupos de variables para observar
posibles modificaciones de la variable de interés primaria (GR): modelo
1 (M1), GR + datos sociodemográficos, modelo 2 (M2), M1 + morbilidades y
modelo 3, M2 + características laborales. Para el análisis se consideró
significativo el valor de \(p<0,05\).

Resultados: Desenlace en 43,8\% en el GRB; 46,7\% en el GRM (razón de
momios \(RM\): 1,125; intervalo de confianza de 95\% \(IC95%
\): 0,896-1,414; p = 0,311); y 48,6\% en el GRA (RM: 1,214; IC95\%:
0,964-1,530;p = 0,10).

\hypertarget{validez-del-estudio-1}{%
\subsection{Validez del estudio}\label{validez-del-estudio-1}}

\hypertarget{pregunta-1}{%
\chapter{Pregunta}\label{pregunta-1}}

\hypertarget{pregunta-2}{%
\chapter{Pregunta}\label{pregunta-2}}

Dar la definición epidemiológica de Riesgo Atribuible (RA) o Diferencia
de Riesgos. Además, desarrollar la estimación puntual y por intervalos
(intervalos de confianza) para la medida de riesgo del inciso anterior
(como en las notas de clase, refiera este cálculo a una tabla de
clasificación cruzada 2 x 2)

El ``Riesgo Atribuible'' o ``Diferencia de Riesgos'', en el contexto
epidemiológico, que se utiliza para cuantificar la proporción del riesgo
de una enfermedad o condición de salud en una población que puede
atribuirse a la exposición a un factor de riesgo específico. En otras
palabras, representa la cantidad de casos de la enfermedad que podrían
evitarse si la exposición al factor de riesgo en cuestión se eliminara
por completo o se redujera.

La fórmula básica para calcular el Riesgo Atribuible está dada por

\begin{quote}
\textbf{RA = Indicendia en la población expuesta - Indicendia en la
población no expuesta}
\end{quote}

Usando la definición de Riesgo Atribuible para una tabla de
clasificación cruzada 2x2 como la siguiente

\begin{longtable}[]{@{}llll@{}}
\caption{Tabla cruzada (2x2).}\tabularnewline
\toprule()
& Casos & Controles & \\
\midrule()
\endfirsthead
\toprule()
& Casos & Controles & \\
\midrule()
\endhead
Expuestos & a & b & \(n _{1*}\)=a + b \\
No Expuestos & c & d & \(n_{2*}\)= c + d \\
\bottomrule()
\end{longtable}

el estimador del Riesgo Atribuible (RA de ahora en adelante) está dado
por:

\[
\hat{RA} = \hat{\pi_{1}} - \hat{\pi_{2}} = \dfrac{a}{a + b} - \dfrac{c}{c + d}
\]

Para realizar inferencias necesitamos conocer la varianza de este
estimador, y asumiendo que \(log(\hat{RA})\) tiene una distribución
asintótica aproximadamente normal, es decir, cuando
\(n \rightarrow \infty\)

\[
log(\hat{RA}) \approx N(log(\hat{RA}), Var(log(\hat{RA})))
\]

podemos construir un intervalo de confianza para este estimador.

Teniendo las distribuciones marginales de \(\hat{\pi_{1}}\) y
\(\hat{\pi_{2}}\) como

\[\hat{\pi_{1}} \sim Binomial(\hat{\pi_1}, n_{1*})\]
\[\hat{\pi_{2}} \sim Binomial(\hat{\pi_2}, n_{2*})\]

con \(\hat{\pi_{1}} = \frac{a}{a+b}\) y
\(\hat{\pi_{2}} = \frac{c}{c+d}\) y \(n_{1*}= a + b\) y \(n_{2*}=c+d\)
procedemos a calcular la varianza del riesgo atribuible \(\hat{RA}\).
Utilizando el método Delta, el cuál nos dice que, sea \(X\) una variable
aleatoria y sea \(g\) una función con derivadas de cualquier orden,
tenemos que

\[
Var(g(X))= \sigma^{2}g'(\mu)
\]

usando \(g(X)=log(X)\), tenemos que \(g'(X)=\dfrac{1}{X}\) y por método
delta tenemos que:

\[
\begin{aligned}
Var(log(\hat{RA})) &= Var(log(\hat{\pi_{1}} - \hat{\pi_{2}})) \\
&= \frac{1}{(\hat{\pi_{1}} - \hat{\pi_{2}})^{2}} \cdot (Var(\hat{\pi_{1}} - \hat{\pi_{2}})) \\
&= \frac{1}{(\hat{\pi_{1}} - \hat{\pi_{2}})^{2}} \cdot (Var(\hat{\pi_{1}}) + Var(\hat{\pi_{2}})) \\
&= \frac{1}{(\hat{\pi_{1}} - \hat{\pi_{2}})^{2}} \cdot (\frac{\hat{\pi_{1}}(1-\hat{\pi_{1}})}{n_{1*}} + \frac{\hat{\pi_{2}}(1-\hat{\pi_{2}})}{n_{2*}}) \\
&= \frac{1}{(\frac{a}{a+b} - \frac{c}{c+d})^{2}} \cdot (\frac{\frac{a}{a+b}(1 - \frac{a}{a+b})}{a+b} + \frac{\frac{c}{c+d}(1 - \frac{c}{c+d})}{c+d}) \\
&= \frac{1}{(\frac{a}{a+b} - \frac{c}{c+d})^{2}} \cdot (\frac{a}{(a+b)^{2}}(1 - \frac{a}{a+b}) + \frac{c}{(c+d)^{2}}(1 - \frac{c}{c+d}))
\end{aligned} 
\]

Por simplicidad, denotaremos a la varianza del RA como
\(V^{*}=Var(log(\hat{RA}))\). Así, podemos construir un intervalo de
confianza con nivel de confianza \(\alpha\):

\[log(\hat{RA}) \in (log(\hat{RA}) \pm Z_{(1-\alpha/2)}\cdot \sqrt{V^*})\]
aplicando la función exponencial para expresar el intervalo de confianza
en términos de \(\hat{RA}\) y no de su logartimo, tenemo que

\[\hat{RA} \in (exp\{log(\hat{RA}) \pm Z_{(1-\alpha/2)}\cdot \sqrt{V^{*}} \})\]

\hypertarget{pregunta-3}{%
\chapter{Pregunta}\label{pregunta-3}}

\begin{quote}
\textbf{Implementar un programa en \texttt{R} (de preferencia) para
calcular los dos aspectos del inciso anterior, así como una estimación
bootstrap de ellos con la tabla de Hulley y Cumming de las notas de
clase. Comparar los resultados obtenidos con el cálculo directo y el
bootstrap de esta tabla.}
\end{quote}

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\caption{Tabla de clasificación cruzada 2 x 2 (Hulley y Cummings,
1993).}\tabularnewline
\toprule()
Tomaba café & Infarto & No infarto \\
\midrule()
\endfirsthead
\toprule()
Tomaba café & Infarto & No infarto \\
\midrule()
\endhead
Si & 40 & 460 \\
No & 10 & 490 \\
\bottomrule()
\end{longtable}

\textbf{NOTA:} Correr el código con \texttt{R\ \textgreater{}\ 4.1}

\hypertarget{estimaciuxf3n-puntual-riesgo-atribuible-e-intervalo-de-confianza-muxe9todo-directo}{%
\section{Estimación puntual Riesgo Atribuible e intervalo de confianza:
método
directo}\label{estimaciuxf3n-puntual-riesgo-atribuible-e-intervalo-de-confianza-muxe9todo-directo}}

Cargando paquetes para manipulación y visualización de datos

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(dplyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(purrr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(ggplot2)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Función para estimar el \(log(\hat{RA})\)

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{estima\_log\_ra }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(a, b, c, d) \{}
  \FunctionTok{log}\NormalTok{(a }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (a }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ b) }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ c }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (c }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ d))}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Función para calcular \(V^*=Var(log(\hat{RA}))\) de la respuesta de 3.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{calcula\_varianza\_ra }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(a, b, c, d) \{}
\NormalTok{  p1 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ a }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (a }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ b)}
\NormalTok{  p2 }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ c }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (c }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ d)}
  
\NormalTok{  ( }\DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (p1 }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ p2) }\SpecialCharTok{\^{}} \DecValTok{2}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ ((a }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (a }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ b) }\SpecialCharTok{\^{}} \DecValTok{2}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ (}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ p1) }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ (c }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (c }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ d) }\SpecialCharTok{\^{}} \DecValTok{2}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ (}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ p2))}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Calcula intervalo de confianza para un \(\alpha=0.05\) redondeando a 4
dígitos.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{calcula\_intervalo\_ra }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{(estimacion, varianza, }\AttributeTok{nivel\_confianza =} \FloatTok{0.05}\NormalTok{) \{}
\NormalTok{  cota\_inferior }\OtherTok{\textless{}{-}} 
    \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{exp}\NormalTok{(estimacion }\SpecialCharTok{{-}} \FunctionTok{qnorm}\NormalTok{(}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ nivel\_confianza }\SpecialCharTok{/} \DecValTok{2}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{(varianza)), }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
\NormalTok{  cota\_superior }\OtherTok{\textless{}{-}} 
    \FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{exp}\NormalTok{(estimacion }\SpecialCharTok{+} \FunctionTok{qnorm}\NormalTok{(}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ nivel\_confianza }\SpecialCharTok{/} \DecValTok{2}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{*} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{(varianza)), }\DecValTok{4}\NormalTok{)}
  
  \FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"El intervalo de confianza para el RA es ["}\NormalTok{, cota\_inferior, }\StringTok{", "}\NormalTok{, cota\_superior, }\StringTok{"]"}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Dada la tabla de Hulley y Cummings, \(a = 40\), \(b = 460\), \(c = 19\)
y \(d = 490\).

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Inicializando valores}
\NormalTok{a }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{40}
\NormalTok{b }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{460}
\NormalTok{c }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{19}
\NormalTok{d }\OtherTok{\textless{}{-}} \DecValTok{490}

\NormalTok{log\_estimacion\_ra }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{estima\_log\_ra}\NormalTok{(a, b, c, d)}
\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}\StringTok{"La estimación del RA es de "}\NormalTok{, }\FunctionTok{round}\NormalTok{(}\FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_estimacion\_ra), }\DecValTok{4}\NormalTok{))}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
[1] "La estimación del RA es de 0.0427"
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{varianza\_log\_ra }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{calcula\_varianza\_ra}\NormalTok{(a, b, c, d)}
\FunctionTok{calcula\_intervalo\_ra}\NormalTok{(log\_estimacion\_ra, varianza\_log\_ra)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
[1] "El intervalo de confianza para el RA es [0.0285, 0.0638]"
\end{verbatim}

\hypertarget{estimaciuxf3n-riesgo-atribuible-e-intervalo-de-confianza-bootstrap}{%
\section{Estimación Riesgo Atribuible e intervalo de confianza:
bootstrap}\label{estimaciuxf3n-riesgo-atribuible-e-intervalo-de-confianza-bootstrap}}

Hagamos simulaciones de la tabla de Cummings.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Sembrando semilla aleatoria para resultados reproducibles}
\FunctionTok{set.seed}\NormalTok{(}\DecValTok{123}\NormalTok{)}

\NormalTok{datos }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{sujeto =} \DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{1000}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{grupo =} \FunctionTok{ifelse}\NormalTok{(sujeto }\SpecialCharTok{\textless{}=} \DecValTok{500}\NormalTok{, }\StringTok{"toma café"}\NormalTok{, }\StringTok{"no toma café"}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{infarto =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\DecValTok{40}\NormalTok{), }\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\ConstantTok{FALSE}\NormalTok{, }\DecValTok{460}\NormalTok{), }\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\ConstantTok{TRUE}\NormalTok{, }\DecValTok{10}\NormalTok{),  }\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\ConstantTok{FALSE}\NormalTok{, }\DecValTok{490}\NormalTok{))}
\NormalTok{)}
\NormalTok{datos}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 1,000 x 3
   sujeto grupo     infarto
    <int> <chr>     <lgl>  
 1      1 toma café TRUE   
 2      2 toma café TRUE   
 3      3 toma café TRUE   
 4      4 toma café TRUE   
 5      5 toma café TRUE   
 6      6 toma café TRUE   
 7      7 toma café TRUE   
 8      8 toma café TRUE   
 9      9 toma café TRUE   
10     10 toma café TRUE   
# i 990 more rows
\end{verbatim}

calculamos la incidencia de infartos por grupo con nuestra tabla

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{tabla }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ datos  }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}  
  \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(grupo)  }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{n\_infartos =} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(infarto), }
    \AttributeTok{n\_sujetos =} \FunctionTok{n}\NormalTok{(),}
    \AttributeTok{incidencia\_infartos =}\NormalTok{ n\_infartos }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ n\_sujetos}
\NormalTok{  )}
\NormalTok{tabla}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
# A tibble: 2 x 4
  grupo        n_infartos n_sujetos incidencia_infartos
  <chr>             <int>     <int>               <dbl>
1 no toma café         10       500                0.02
2 toma café            40       500                0.08
\end{verbatim}

Ahora generamos muestras bootstrap de nuestro objeto \texttt{tabla} en
\texttt{R}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{boot\_riesgo\_atribuible }\OtherTok{\textless{}{-}} \ControlFlowTok{function}\NormalTok{() \{}
\NormalTok{  muestra\_boot }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ datos }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
    \FunctionTok{group\_by}\NormalTok{(grupo) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
    \FunctionTok{sample\_frac}\NormalTok{(}\AttributeTok{replace =} \ConstantTok{TRUE}\NormalTok{)}
  
\NormalTok{  tasas }\OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ muestra\_boot }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
    \FunctionTok{summarise}\NormalTok{(}\AttributeTok{tasa\_infartos =} \FunctionTok{sum}\NormalTok{(infarto) }\SpecialCharTok{/} \FunctionTok{n}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
    \FunctionTok{pull}\NormalTok{(tasa\_infartos)}
  
  \CommentTok{\# Diferencia de riesgos}
\NormalTok{  tasas[}\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ tasas[}\DecValTok{1}\NormalTok{]}
\NormalTok{\}}

\CommentTok{\# Corriendo 1,000 simulaciones}
\NormalTok{simulaciones\_riesgo\_atribuible }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{map}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\SpecialCharTok{:}\DecValTok{1000}\NormalTok{, }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}} \FunctionTok{boot\_riesgo\_atribuible}\NormalTok{()) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} \FunctionTok{map\_dbl}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ .x)}

\NormalTok{riesgo\_atribuible\_bootstrap }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{mean}\NormalTok{(simulaciones\_riesgo\_atribuible)}
\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}
  \StringTok{"El riesgo atribuible estimado con bootstrap es de "}\NormalTok{, }
\NormalTok{  riesgo\_atribuible\_bootstrap}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
[1] "El riesgo atribuible estimado con bootstrap es de 0.05946"
\end{verbatim}

construyendo el intervalo de confianza bootstrap del Riesgo Atribuible

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{intervalo }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{quantile}\NormalTok{(simulaciones\_riesgo\_atribuible, }\AttributeTok{probs =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FloatTok{0.025}\NormalTok{, }\FloatTok{0.975}\NormalTok{))}

\FunctionTok{paste0}\NormalTok{(}
  \StringTok{"El intrervalo de confianza bootstrap es ["}\NormalTok{,}
\NormalTok{  intervalo[}\DecValTok{1}\NormalTok{], }\StringTok{", "}\NormalTok{, intervalo[}\DecValTok{2}\NormalTok{], }\StringTok{"]"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
[1] "El intrervalo de confianza bootstrap es [0.032, 0.086]"
\end{verbatim}

Creando gráfica de simulaciones bootstrap. La línea roja representa la
media y los límites del intervalo de confianza están representados por
las líneas moradas, es decir, los percentiles \(0.025\) y \(0.975\) de
las simulaciones bootstrap del riesgo atribuible.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{ggplot}\NormalTok{(}\FunctionTok{tibble}\NormalTok{(}\AttributeTok{ra =}\NormalTok{ simulaciones\_riesgo\_atribuible), }\FunctionTok{aes}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ ra)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{geom\_histogram}\NormalTok{(}\AttributeTok{binwidth =} \FloatTok{0.005}\NormalTok{, }\AttributeTok{fill =} \StringTok{"gray30"}\NormalTok{, }\AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.5}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{geom\_vline}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{xintercept =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(intervalo[}\DecValTok{1}\NormalTok{], riesgo\_atribuible\_bootstrap, intervalo[}\DecValTok{2}\NormalTok{]),}
    \AttributeTok{color =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"purple"}\NormalTok{, }\StringTok{"red"}\NormalTok{, }\StringTok{"purple"}\NormalTok{),}
    \AttributeTok{alpha =} \FloatTok{0.5}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{labs}\NormalTok{(}
    \AttributeTok{title =} \StringTok{"Simulaciones bootstrap de Riesgo Atribuible"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{x =} \StringTok{"Riesgo Atribuible"}\NormalTok{,}
    \AttributeTok{y =} \StringTok{""}
\NormalTok{  ) }\SpecialCharTok{+} 
  \FunctionTok{scale\_x\_continuous}\NormalTok{(}\AttributeTok{breaks =} \FunctionTok{seq}\NormalTok{(}\DecValTok{0}\NormalTok{, }\FloatTok{0.15}\NormalTok{, }\AttributeTok{by =} \FloatTok{0.01}\NormalTok{)) }\SpecialCharTok{+}
  \FunctionTok{theme\_bw}\NormalTok{()}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/unnamed-chunk-11-1.pdf}

}

\end{figure}

Nótese que la estimación del riesgo atribuible por método directo es de
\(0.0427\) mientras que, a través de bootstrap, esta estimación es mayor
con \(0.0595\) aproximadamente. De igual forma, el intervalo de
confianza por el método directo es de \([0.0285, 0.0638]\) y por
bootstrap de \([0.032, 0.086]\), teniendo una logitud de intervalo de
\(0.035\) y de \(0.054\) respectivamente. Si bien hay intersección en
ambos intervalos, pues casi el primer intervalo está contenido en el
segundo, el intervalo por bootstrap tiene mayor longitud y está
ligeramente cargado a numeros mayores.

\hypertarget{pregunta-4}{%
\chapter{Pregunta}\label{pregunta-4}}

\begin{quote}
La siguiente tabla refiere al éxito en el tratamiento de cálculos
renales con cirugía abierta y nefrolitotomía percutánea. Los resultados
del estudio fueron los siguientes
\end{quote}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3818}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3273}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1273}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\columnwidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1636}}@{}}
\caption{Tabla de cálculos renales}\tabularnewline
\toprule()
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Tamaño del tumor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Factor de riesgo
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Éxito
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fracaso
\end{minipage} \\
\midrule()
\endfirsthead
\toprule()
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Tamaño del tumor
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Factor de riesgo
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Éxito
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Fracaso
\end{minipage} \\
\midrule()
\endhead
\(                  
<=2cm               
\) & Cirugía & 405 & 30 \\
& Nefro & 1170 & 180 \\
\(                  
>2cm                
\) & Cirugía & 960 & 355 \\
& Nefro & 275 & 125 \\
& & & \\
\bottomrule()
\end{longtable}

Los cálculos renales son una enfermedad común y costosa,y su tratamiento
es complejo ya que existen diferentes modalidades de tratamiento y en
ciertos casos es necesario implementar más de una. En este ejercicio se
obtendrán los cocientes de momios para determinar si la cirugía abierta
es un factor de riesgo para el fracaso de la intervención.

Los cocientes de momios son una medida de la magnitud de una asociación
entre dos variables binarias o dicotómicas. Es una medida asimétrica y
su rango va de 0 a infinito. Los cocientes de momios con valores entre 0
y 0.99 se interpretan como bajo riesgo y mayores a 1 indican riesgo
alto. Cuando el valor es igual a 1 este cociente señala la ausencia de
relación entre las variables.

Considerando una tabla de contingencia de 2 x 2

\begin{longtable}[]{@{}lll@{}}
\toprule()
& Casos & Controles \\
\midrule()
\endhead
Expuestos & a & b \\
No Expuestos & c & d \\
\bottomrule()
\end{longtable}

El cociente de momios (odds ratio, OR) se obtiene:

\[
OR = \frac{a/c}{b/d} = \frac{a\cdot d}{b\cdot c}
\]

Mientras los intervalos de confianza al 95\% se obtienen:

\[
\text{95 % } CI_{OR} = exp [ln OR \pm 1.96 SE_{lnOR}]
\]

Calcular las siguientes medidas de Riesgo:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  El OR sin tomar en cuenta la variable del tamaño del tumor.
\end{itemize}

A continuación, se presentan las tablas de contingencia empleadas para
realizar el análisis, se presentan sin considerar la variable del tumor
y se reorganizaron para obtener \(OR > 1\), así el fracaso en la cirugía
se indico como caso y el éxito como control (Ver Tabla 2 de este
inciso). Adicionalmente, se presenta una gráfica de los mismos

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(tidyr)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(kableExtra)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Attaching package: 'kableExtra'
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
The following object is masked from 'package:dplyr':

    group_rows
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Creación de los datos para obtener el OR. }
\NormalTok{cirugia }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nefrolitotomia"}\NormalTok{),}
        \AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1750}\NormalTok{, }\DecValTok{1750}\NormalTok{), }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{rev}\NormalTok{ (}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nefrolitotomia"}\NormalTok{)))}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{resultado }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{385}\NormalTok{, }\DecValTok{1365}\NormalTok{)), }
           \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{305}\NormalTok{, }\DecValTok{1445}\NormalTok{))),}
         \AttributeTok{levels =}\NormalTok{ (}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{)))}

\CommentTok{\# Grafica del la tabla de contingencia}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{x =}\NormalTok{ resultado, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ cirugia, }
  \AttributeTok{col =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\#254E70"}\NormalTok{, }\StringTok{"\#37718E"}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{main =} \StringTok{"Figura 1. Gráfica Tipo de Intervención x Resultado"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Resultado"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Intervención"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/Inciso_a-1.pdf}

}

\end{figure}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Creamos la Tabla de contingencia de 2 x 2}
\NormalTok{cm }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(cirugia, resultado)}

\NormalTok{cm }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
  \FunctionTok{kbl}\NormalTok{(}\AttributeTok{caption =} \StringTok{"Tabla 5.1 Tabla de contingencia Intervención x Resultado"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}}
  \FunctionTok{kable\_paper}\NormalTok{(}\StringTok{"hover"}\NormalTok{, }\AttributeTok{full\_width =}\NormalTok{ F, }\AttributeTok{font\_size =} \DecValTok{18}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}

\caption{Tabla 5.1 Tabla de contingencia Intervención x Resultado}
\centering
\fontsize{18}{20}\selectfont
\begin{tabular}[t]{l|r|r}
\hline
  & fracaso & éxito\\
\hline
Abierta & 385 & 1365\\
\hline
Nefrolitotomia & 305 & 1445\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Obtenemos el OR}
\NormalTok{OR}\FloatTok{.1} \OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{])}

\DocumentationTok{\#\#\# Obtenemos los intervalos de confianza}
\CommentTok{\# Transformamos el OR a ln}
\NormalTok{log\_OR}\FloatTok{.1} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{log}\NormalTok{(OR}\FloatTok{.1}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Obtenemos el error estándar}
\NormalTok{se.OR}\FloatTok{.1} \OtherTok{\textless{}{-}} \FloatTok{1.96} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{((}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]))}
\NormalTok{CI\_sup }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.1} \SpecialCharTok{+}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.1}\NormalTok{)}
\NormalTok{CI\_inf }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.1} \SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.1}\NormalTok{)}

\NormalTok{resultados }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{OR =}\NormalTok{ OR}\FloatTok{.1}\NormalTok{, }\AttributeTok{IC\_inf =}\NormalTok{ CI\_inf, }\AttributeTok{IC\_sup =}\NormalTok{ CI\_sup)}

\NormalTok{resultados}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
        OR   IC_inf   IC_sup
1 1.336276 1.130224 1.579893
\end{verbatim}

Cuando se colapsan los datos sin considerar el tamaño del tumor se
obtiene un cociente de momios/odd ratio (OR) de 1.3363. Por lo que, por
cada cirugía abierta exitosa, hay 1.3363 cirugías abiertas que fracasan,
en este caso los Intervalos del Confianza (CI) al 95\% son de 1.5799 y
1.1302, y como se puede observar no incluyen el 1.00. Así se puede
concluir que existe una asociación positiva entre la cirugía abierta y
el fracaso de la misma, por lo que la cirugía abierta es un factor de
riesgo para el fracaso de la intervención con un \(𝛂= 0.05\).

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  OR de la cirugía abierta.
\end{itemize}

Se presenta la Tabla de contingencia con los datos de los pacientes que
cuya intervención fue una cirugía abierta, nuevamente para ser
consistents con la codificación en el inciso anterior se consideraron
como casos el fracaso en la cirugía y los controles como éxito.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Creación de los datos para obtener el OR}
\NormalTok{tamaño }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1315}\NormalTok{, }\DecValTok{435}\NormalTok{)), }\AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{resultado }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{355}\NormalTok{, }\DecValTok{960}\NormalTok{)),}
      \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{30}\NormalTok{, }\DecValTok{405}\NormalTok{))),}
      \AttributeTok{levels =}\NormalTok{ (}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{))}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# Grafica de la tabla de contingencia 2 x 2}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(}
  \AttributeTok{x =}\NormalTok{ resultado, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ tamaño, }
  \AttributeTok{col =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\#254E70"}\NormalTok{, }\StringTok{"\#37718E"}\NormalTok{),}
  \AttributeTok{main =} \StringTok{"Figura 3. Tamaño del Tumor y Resultado para pacientes con cirugía abierta"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Resultado"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Tamaño del Tumor"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/Inciso_b-1.pdf}

}

\end{figure}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{cm }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(tamaño, resultado)}

\NormalTok{cm }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{kbl}\NormalTok{(}\AttributeTok{caption =} \StringTok{"Tabla 4. Tabla de contingencia Intervención x Resultado para pacientes con cirugía abierta"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{kable\_paper}\NormalTok{(}\StringTok{"hover"}\NormalTok{, }\AttributeTok{full\_width =}\NormalTok{ F, }\AttributeTok{font\_size =} \DecValTok{18}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}

\caption{Tabla 4. Tabla de contingencia Intervención x Resultado para pacientes con cirugía abierta}
\centering
\fontsize{18}{20}\selectfont
\begin{tabular}[t]{l|r|r}
\hline
  & fracaso & éxito\\
\hline
> 2cm & 355 & 960\\
\hline
<= 2cm & 30 & 405\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Obtenemos el OR}
\NormalTok{OR}\FloatTok{.2} \OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{])}

\DocumentationTok{\#\#\# Obtenemos los intervalos de confianza}
\CommentTok{\# Transformamos el OR a ln}
\NormalTok{log\_OR}\FloatTok{.2} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{log}\NormalTok{(OR}\FloatTok{.2}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Obtenemos el error estándar}
\NormalTok{se.OR}\FloatTok{.2} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{((}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]))}

\NormalTok{CI\_sup }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.2} \SpecialCharTok{+} \FloatTok{1.96} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.2}\NormalTok{)}
\NormalTok{CI\_inf }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.2} \SpecialCharTok{{-}} \FloatTok{1.96} \SpecialCharTok{*}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.2}\NormalTok{)}

\NormalTok{resultados }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{OR =}\NormalTok{ OR}\FloatTok{.2}\NormalTok{, }\AttributeTok{IC\_inf =}\NormalTok{ CI\_inf, }\AttributeTok{IC\_sup =}\NormalTok{ CI\_sup)}

\NormalTok{resultados}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
        OR   IC_inf  IC_sup
1 4.992188 3.378861 7.37584
\end{verbatim}

El cociente de momios/odd ratio para los pacientes que recibieron
cirugía abierta considerando el tamaño del tumor (\textgreater{} 2 cm
vs.~\textless= 2 cm) y el resultado en la cirugía (fracaso o éxito) es
de 4.9922. Por lo que, por cada cirugía abierta en tumores con
dimensiones mayores a 2 cm exitosas, hay 4.9922 cirugías con tumores
mayores a 2 cm que fracasan, en este caso los Intervalos del Confianza
(CI) al 95\% son de 3.3789 y 7.3758, y no incluyen el 1.00. Así se puede
concluir que existe una asociación positiva en la cirugía abierta con
tumores mayores a 2 cm y el fracaso de la misma, siendo así el tamaño
del tumor (\textgreater{} 2 cm) un factor de riesgo para el fracaso de
la intervención con un \(𝛂= 0.05\).

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  OR de la nefrolitotomía percutánea
\end{itemize}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Creación de datos para obtener el OR}
\NormalTok{tamaño }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{400}\NormalTok{, }\DecValTok{1350}\NormalTok{)),}
    \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{resultado }\OtherTok{\textless{}{-}}
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{125}\NormalTok{, }\DecValTok{275}\NormalTok{)), }
      \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{180}\NormalTok{, }\DecValTok{1170}\NormalTok{))}
\NormalTok{    ), }\AttributeTok{levels =}\NormalTok{ (}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{))}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# Gráfica de la Tabla de contingencia de 2 x 2}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ resultado, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ tamaño, }
     \AttributeTok{col =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\#254E70"}\NormalTok{, }\StringTok{"\#37718E"}\NormalTok{),}
     \AttributeTok{main =} \StringTok{"Figura 3. Tamaño del tumor x Resultado para pacientes con Nefrolitotomía percutánea"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Resultado"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Tamaño del Tumor"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/Inciso_c-1.pdf}

}

\end{figure}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{cm }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(tamaño, resultado)}

\NormalTok{cm }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{kbl}\NormalTok{(}\AttributeTok{caption =} \StringTok{"Tabla 5. Tabla de contingencia Intervención x Resultado para pacientes con Nefrolitotomía percutánea"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{\%\textgreater{}\%}
  \FunctionTok{kable\_paper}\NormalTok{(}\StringTok{"hover"}\NormalTok{, }\AttributeTok{full\_width =}\NormalTok{ F, }\AttributeTok{font\_size =} \DecValTok{18}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}

\caption{Tabla 5. Tabla de contingencia Intervención x Resultado para pacientes con Nefrolitotomía percutánea}
\centering
\fontsize{18}{20}\selectfont
\begin{tabular}[t]{l|r|r}
\hline
  & fracaso & éxito\\
\hline
> 2cm & 125 & 275\\
\hline
<= 2cm & 180 & 1170\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Obtenemos el OR}
\NormalTok{OR}\FloatTok{.3} \OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ ((cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{]))}

\DocumentationTok{\#\#\# Obtenemos los intervalos de confianza}

\CommentTok{\# Transformamos el OR a ln}

\NormalTok{log\_OR}\FloatTok{.3} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{log}\NormalTok{(OR}\FloatTok{.3}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Obtenemos el error estándar}

\NormalTok{se.OR}\FloatTok{.3} \OtherTok{\textless{}{-}} \FloatTok{1.96} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{((}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]))}

\NormalTok{CI\_sup }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.3} \SpecialCharTok{+}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.3}\NormalTok{)}
\NormalTok{CI\_inf }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.3} \SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.3}\NormalTok{)}

\NormalTok{resultados }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{OR =}\NormalTok{ OR}\FloatTok{.3}\NormalTok{, }\AttributeTok{IC\_inf =}\NormalTok{ CI\_inf, }\AttributeTok{IC\_sup =}\NormalTok{ CI\_sup)}

\NormalTok{resultados}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
        OR   IC_inf   IC_sup
1 2.954545 2.270597 3.844512
\end{verbatim}

Cuando se analizan los datos considerando el tamaño del tumor (\(>2cm\)
vs.~\(<= 2 cm\)) y se analiza por separado el tipo de cirugía, en este
caso la nefrolitotomía percutánea, se obtiene un cociente de momios/odd
ratio (OR) de 2.9545. Por lo que, por cada nefrolitotomía en tumores con
dimensiones mayores a 2 cm exitosas, hay 2.9545 cirugías con tumores
mayores a 2 cm que fracasan, en este caso los Intervalos del Confianza
(CI) al 95\% son de 2.2706 y 3.8445, y no incluyen el 1.00. Así se puede
concluir que existe una asociación positiva en la cirugía abierta con
tumores mayores a 2 cm y el fracaso de la misma, siendo así el tamaño
del tumor (\(> 2 cm\)) un factor de riesgo para el fracaso de la
intervención con un \(𝛂= 0.05\).

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Se puede considerar que la variable tamaño del tumor es un factor de
  confusión. Argumente su respuesta.
\end{itemize}

Una variable o factor de confusión es aquel que afecta la medida de
asociación entre dos variables, así la presencia de estas variables
puede distorsionar la estimación del efecto (sobreestimando,
subestimando o anulándolo), ya que la tercera variable está asociada con
la exposición o el resultado. Una estrategia para determinar la
presencia de un sesgo de confusión es la estratificación en la cual se
obtienen las métricas considerando el efecto global (como lo hicimos en
el primer inciso de esta sección) y el estratificado (segundo y tercer
inciso). Para que una variable sea considerada de confusión deben
cumplirse las siguientes condiciones:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Debe estar asociada con el efecto de forma independiente del factor de
  riesgo, así debe ser un factor de riesgo tanto para los expuestos como
  para los no expuestos.
\item
  Debe estar asociada con el factor de riesgo independientemente del
  efecto.
\item
  No debe ser un eslabón intermedio en la vía causal entre el factor de
  riesgo y la enfermedad.
\end{enumerate}

Para evaluar la primera condición debemos determinar si el tamaño del
tumor produce el mismo OR en cirugía abierta y nefrolitotomía
percutánea. Estas medidas de asociación las obtuvimos en los dos incisos
anteriores y sabemos que la presencia de tumores con un tamaño mayor a 2
cm es un factor de riesgo tanto en los pacientes con cirugía abierta,
así como para los que se exponen a nefrolitotomía percutánea. De acuerdo
con el segundo criterio debemos evaluar si la variable de confusión en
este caso el tamaño del tumor se asocia con el tipo de intervención.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Creación de datos para obtener el OR}
\NormalTok{tamaño }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1445}\NormalTok{, }\DecValTok{1785}\NormalTok{)), }
    \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{)}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{resultado }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nefrolitotomía"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1045}\NormalTok{, }\DecValTok{400}\NormalTok{)), }
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nefrolitotomía"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{435}\NormalTok{, }\DecValTok{1350}\NormalTok{))),}
    \AttributeTok{levels =}\NormalTok{ (}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"Abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"Nefrolitotomía"}\NormalTok{))}
\NormalTok{  )}

\CommentTok{\# Gráfica de la Tabla de contingencia de 2 x 2}
\FunctionTok{plot}\NormalTok{(}\AttributeTok{x =}\NormalTok{ resultado, }\AttributeTok{y =}\NormalTok{ tamaño, }
     \AttributeTok{col =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\#254E70"}\NormalTok{, }\StringTok{"\#37718E"}\NormalTok{),}
     \AttributeTok{main =} \StringTok{"Figura 5. Tamaño del tumor x Tipo de Intervención"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{xlab =} \StringTok{"Tipo de Intevención"}\NormalTok{,}
     \AttributeTok{ylab =} \StringTok{"Tamaño del Tumor"}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/unnamed-chunk-12-1.pdf}

}

\end{figure}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{cm }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{table}\NormalTok{(tamaño, resultado)}

\NormalTok{cm }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{kbl}\NormalTok{(}\AttributeTok{caption =} \StringTok{"Tabla 6. Tabla de contingencia Intervención x Tamaño del Tumor"}\NormalTok{) }\SpecialCharTok{|\textgreater{}} 
  \FunctionTok{kable\_paper}\NormalTok{(}\StringTok{"hover"}\NormalTok{, }\AttributeTok{full\_width =}\NormalTok{ F, }\AttributeTok{font\_size =} \DecValTok{18}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{table}

\caption{Tabla 6. Tabla de contingencia Intervención x Tamaño del Tumor}
\centering
\fontsize{18}{20}\selectfont
\begin{tabular}[t]{l|r|r}
\hline
  & Abierta & Nefrolitotomía\\
\hline
> 2cm & 1045 & 400\\
\hline
<= 2cm & 435 & 1350\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Obtenemos el OR}
\NormalTok{OR}\FloatTok{.4} \OtherTok{\textless{}{-}}\NormalTok{ (cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]) }\SpecialCharTok{/}\NormalTok{ (cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{])}

\DocumentationTok{\#\#\# Obtenemos los intervalos de confianza}
\CommentTok{\# Transformamos el OR a ln}
\NormalTok{log\_OR}\FloatTok{.4} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{log}\NormalTok{(OR}\FloatTok{.4}\NormalTok{)}

\CommentTok{\# Obtenemos el error estándar}
\NormalTok{se.OR}\FloatTok{.4} \OtherTok{\textless{}{-}} \FloatTok{1.96} \SpecialCharTok{*} \FunctionTok{sqrt}\NormalTok{((}\DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{1}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{1}\NormalTok{] }\SpecialCharTok{+} \DecValTok{1} \SpecialCharTok{/}\NormalTok{ cm[}\DecValTok{2}\NormalTok{, }\DecValTok{2}\NormalTok{]))}

\NormalTok{CI\_sup }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.4} \SpecialCharTok{+}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.4}\NormalTok{)}
\NormalTok{CI\_inf }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{exp}\NormalTok{(log\_OR}\FloatTok{.4} \SpecialCharTok{{-}}\NormalTok{ se.OR}\FloatTok{.4}\NormalTok{)}

\NormalTok{resultados }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(}\AttributeTok{OR =}\NormalTok{ OR}\FloatTok{.4}\NormalTok{, }\AttributeTok{IC\_inf =}\NormalTok{ CI\_inf, }\AttributeTok{IC\_sup =}\NormalTok{ CI\_sup)}

\NormalTok{resultados}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
        OR  IC_inf   IC_sup
1 8.107759 6.92296 9.495324
\end{verbatim}

Al analizar los datos considerando el tamaño del tumor (\(> 2cm\)
vs.~\(<= 2cm\)) y el tipo de intervención obtenemos un cociente de
momios/odd ratio (OR) de 8.1077. Por lo que, por cada nefrolitotomía en
tumores con dimensiones mayores a 2 cm, se realizan 8.1077 cirugías
abiertas. En este caso los Intervalos del Confianza (CI) al 95\% son de
6.923 y 9.4953, y no incluyen el 1.00. Así se puede concluir que existe
una asociación positiva en la cirugía abierta con tumores mayores a 2
cm, siendo así el tamaño del tumor (\(> 2cm\)) un determinante en el
tipo de cirugía que recibe el paciente con un \(𝛂= 0.05\). Por lo que,
el factor de confusión se asocia a la variable de exposición
independientemente del efecto.

Hasta ahora los resultados muestran que la variable de confusión tamaño
del tumor se encuentra asociada con el factor de exposición y el
resultado. Sin embargo, también es necesario evaluar si el tipo de
intervención es una variable intermedia entre el tipo de intervención y
el éxito o fracaso de la misma. En este caso, un experto de área debería
determinar si hay un mecanismo biológico que explique el efecto
intermedio del tamaño del tumor, y las variables de interés tipo de
intervención y resultado de la misma. Asumiendo, que el experto de área
indicará que el tamaño del tumor no es una variable intermedia para el
efecto de interés en este ejercicio podríamos afirmar que el tamaño del
tumor es una variable de confusión. En términos prácticos se puede
considerar que una variable es de confusión si se observa un cambio de
al menos el 10\% en la magnitud de la diferencia entre la estimación
ajustada y la global. Que es el caso en este ejercicio, por lo que lo
adecuado sería evaluar las OR ajustadas y globales.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{library}\NormalTok{(oddsratio)}
\FunctionTok{library}\NormalTok{(OddsPlotty)}

\CommentTok{\# Creamos los datos para analizar con factor de confusión}
\NormalTok{tamaño }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1715}\NormalTok{, }\DecValTok{1785}\NormalTok{)), }
               \AttributeTok{levels =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"\textgreater{} 2cm"}\NormalTok{, }\StringTok{"\textless{}= 2cm"}\NormalTok{))}

\NormalTok{cirugia }\OtherTok{\textless{}{-}} 
  \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
    \FunctionTok{c}\NormalTok{(}
      \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"nefro"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{1315}\NormalTok{, }\DecValTok{400}\NormalTok{)), }
      \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"nefro"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{435}\NormalTok{, }\DecValTok{1350}\NormalTok{))), }
      \AttributeTok{levels =}\NormalTok{ (}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"abierta"}\NormalTok{, }\StringTok{"nefro"}\NormalTok{)}
\NormalTok{    )}
\NormalTok{  )}

\NormalTok{resultado }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{factor}\NormalTok{(}
  \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{355}\NormalTok{, }\DecValTok{960}\NormalTok{)), }
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{125}\NormalTok{, }\DecValTok{275}\NormalTok{)),}
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{30}\NormalTok{, }\DecValTok{405}\NormalTok{)),}
    \FunctionTok{rep}\NormalTok{(}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{), }\AttributeTok{times =} \FunctionTok{c}\NormalTok{(}\DecValTok{180}\NormalTok{, }\DecValTok{1170}\NormalTok{))),}
    \AttributeTok{levels =}\NormalTok{ (}\FunctionTok{c}\NormalTok{(}\StringTok{"fracaso"}\NormalTok{, }\StringTok{"éxito"}\NormalTok{))}
\NormalTok{)}

\NormalTok{df }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{data.frame}\NormalTok{(tamaño, cirugia, resultado)}

\NormalTok{tabla }\OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{xtabs}\NormalTok{(}\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ tamaño }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ cirugia }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ resultado, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ df)}

\NormalTok{tabla}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
, , resultado = fracaso

        cirugia
tamaño  abierta nefro
  > 2cm      355   125
  <= 2cm      30   180

, , resultado = éxito

        cirugia
tamaño  abierta nefro
  > 2cm      960   275
  <= 2cm     405  1170
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{modelo}\FloatTok{.1} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{glm}\NormalTok{(resultado }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ cirugia, }\AttributeTok{family =}\NormalTok{ binomial, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ df)}
\NormalTok{modelo}\FloatTok{.2} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{glm}\NormalTok{(resultado }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ cirugia }\SpecialCharTok{+}\NormalTok{ tamaño, }\AttributeTok{family =}\NormalTok{ binomial, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ df)}

\FunctionTok{odds\_plot}\NormalTok{(modelo}\FloatTok{.1}\NormalTok{,}
          \AttributeTok{title =} \StringTok{"Odd Ratio Global"}\NormalTok{,}
          \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Resultado x Tipo de Intervención"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Waiting for profiling to be done...
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
$odds_data
# A tibble: 1 x 4
     OR lower upper vars        
  <dbl> <dbl> <dbl> <chr>       
1  1.34  1.13  1.58 cirugianefro

$odds_plot
\end{verbatim}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/unnamed-chunk-13-1.pdf}

}

\end{figure}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\FunctionTok{odds\_plot}\NormalTok{(modelo}\FloatTok{.2}\NormalTok{,}
          \AttributeTok{title =} \StringTok{"Odd Ratio Ajustada"}\NormalTok{,}
          \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Resultado x Tipo de Intervención x Tamaño del Tumor"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Waiting for profiling to be done...
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
$odds_data
# A tibble: 2 x 4
     OR lower upper vars        
  <dbl> <dbl> <dbl> <chr>       
1 0.700 0.572 0.855 cirugianefro
2 3.53  2.86  4.36  tamaño<= 2cm

$odds_plot
\end{verbatim}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/unnamed-chunk-13-2.pdf}

}

\end{figure}

Al obtener el OR ajustado podemos observa un cambio mayor al 10\%, por
lo que el tamaño del tumor es una variable de confusión al evaluar la
asociación entre el tipo de cirugía y el fracaso o éxito de la misma.

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Se puede decir que existe interacción entre la variable tamaño del
  tumor y el factor de riesgo, sobre la respuesta del éxito de los dos
  tratamientos. Argumente su respuesta.
\end{itemize}

Para dar respuesta a la pregunta emplearemos un modelo de regresión
logística que nos permita evaluar la presencia de una interacción.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Modelación considerando el efecto de interacción}
\NormalTok{modelo}\FloatTok{.3} \OtherTok{\textless{}{-}} \FunctionTok{glm}\NormalTok{(resultado }\SpecialCharTok{\textasciitilde{}}\NormalTok{ cirugia }\SpecialCharTok{*}\NormalTok{ tamaño, }\AttributeTok{family =}\NormalTok{ binomial, }\AttributeTok{data =}\NormalTok{ df)}

\CommentTok{\# Resumen del modelo}
\FunctionTok{summary}\NormalTok{(modelo}\FloatTok{.3}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}

Call:
glm(formula = resultado ~ cirugia * tamaño, family = binomial, 
    data = df)

Deviance Residuals: 
    Min       1Q   Median       3Q      Max  
-2.3126   0.3780   0.5350   0.7933   0.8657  

Coefficients:
                          Estimate Std. Error z value Pr(>|z|)    
(Intercept)                0.99482    0.06212  16.015  < 2e-16 ***
cirugianefro              -0.20636    0.12448  -1.658   0.0974 .  
tamaño<= 2cm               1.60787    0.19915   8.074 6.82e-16 ***
cirugianefro:tamaño<= 2cm -0.52453    0.24022  -2.184   0.0290 *  
---
Signif. codes:  0 '***' 0.001 '**' 0.01 '*' 0.05 '.' 0.1 ' ' 1

(Dispersion parameter for binomial family taken to be 1)

    Null deviance: 3474.9  on 3499  degrees of freedom
Residual deviance: 3309.3  on 3496  degrees of freedom
AIC: 3317.3

Number of Fisher Scoring iterations: 5
\end{verbatim}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\CommentTok{\# Grafica del los coeficientes}
\FunctionTok{odds\_plot}\NormalTok{(}
\NormalTok{  modelo}\FloatTok{.3}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{title =} \StringTok{"Odd Ratio Interacción"}\NormalTok{,}
  \AttributeTok{subtitle =} \StringTok{"Resultado \textasciitilde{} Tipo de Intervención * Tamaño del Tumor"}
\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
Waiting for profiling to be done...
\end{verbatim}

\begin{verbatim}
$odds_data
# A tibble: 3 x 4
     OR lower upper vars                     
  <dbl> <dbl> <dbl> <chr>                    
1 0.814 0.638 1.04  cirugianefro             
2 4.99  3.43  7.52  tamaño<= 2cm             
3 0.592 0.365 0.937 cirugianefro:tamaño<= 2cm

$odds_plot
\end{verbatim}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics{example_2_files/figure-pdf/unnamed-chunk-14-1.pdf}

}

\end{figure}

Al analizar los datos considerando el tamaño del tumor (\(> 2cm\)
vs.~\(<=2cm\)) y el tipo de intervención obtenemos un cociente de
momios/odd ratio (OR) de 4.9921 (\(IC_{-0.95} = 3.4349\) y
\(IC_{+0.95} = 7.5182\)) y de 0.8135 (\(IC_{-0.95} = 0.6384\) y
\(IC_{+0.95} = 1.0403\)), respectivamente. Mientras, que el OR de la
interacción es de 0.5918 (\(IC_{-0.95} = 0.3646\) y
\(IC_{+0.95} = 0.9369\)). El modelo de regresión resulta significativo
solo para la variable tamaño del tumor y la interacción tamaño del tumor
\(*\) tipo de intervención. Por lo que, podemos concluir que si hay
interacción entre el tamaño del tumor y la cirugía. En el sentido de que
la nefrolitotomía en tumores pequeños tiene un efecto protector de
0.5918. Es decir, reduce el riesgo de que la cirugía fracase.

\hypertarget{pregunta-5}{%
\chapter{Pregunta}\label{pregunta-5}}


\backmatter

\end{document}
